\begin{center}
    \textbf{ПОМЕХА}
\end{center}

          Пронин сказал:
    
\textsl{"--* У вас очень красивые чулки.}

    Ирина Мазер сказала:
    
\textsl{"--* Вам нравятся мои чулки?}

    Пронин сказал:
    
\textsl{"--* О, да. Очень."---  И схватился за них рукой.}

    Ирина сказала:
    
\textsl{"--* А почему вам нравятся мои чулки?}

    Пронин сказал:
    
\textsl{"--* Они очень гладкие.}
    
    Ирина подняла свою юбку и сказала:
    
\textsl{"--* А видите, какие они высокие?}
    
    Пронин сказал:
    
\textsl{"--* Ой, да, да.}
    
    Ирина сказала:
    
\textsl{"--* Но вот тут они уже кончаются. Тут уже
идет голая нога.}

\textsl{"--* Ой, какая нога!"}---  сказал Пронин.
    
\textsl{"--* У меня очень толстые ноги,}"---   сказала
Ирина."--- \textsl{А в бедрах я очень широкая.}

\textsl{"--* Покажите,}"---  сказал Пронин.
    
\textsl{"--* Нельзя,}"---  сказала Ирина,\textsl{"---  я без пантолон.}
    
    Пронин опустился перед ней на колени.
    
    Ирина сказала:
    
\textsl{"--* Зачем вы встали на колени?}
    
    Пронин  поцеловал ее ногу  чуть  повыше
чулка и сказал:

\textsl{"--* Вот зачем.}
    
    Ирина сказала:
    
\textsl{"--* Зачем вы поднимаете мою юбку  еще 
    выше? Я же вам сказала, что я без панталон.}
    
    Но  Пронин  все"=таки  поднял  ее юбку и
сказал:

\textsl{"--* Ничего, ничего.}
    
\textsl{"--* То есть как это так, ничего?}"---  
    сказала Ирина.
    
    Но тут в дверь  кто"=то  постучал. Ирина
быстро одернула свою юбку, а Пронин встал  с
пола и подошел к окну.

\textsl{"--* Кто там?}"---  спросила Ирина через  
    двери.
    
\textsl{"--* Откройте дверь,}"---  сказал резкий голос.
    
    Ирина  открыла дверь, и в комнату вошел
человек в черном пальто и в высоких сапогах.
За ним  вошли двое военных,  низших чинов, с
винтовками в руках, а за ними вошел дворник.
Низшие чины встали около двери, а человек  в
черном  пальто  подошел к Ирине Мазер и 
сказал:

\textsl{"--* Ваша фамилия?}
    
\textsl{"--* Мазер,}"---  сказала Ирина.
    
\textsl{"--* Ваша фамилия?}"--- спросил  человек  в
черном пальто, обращаясь к Пронину.

    Пронин сказал:
    
\textsl{"--* Моя фамилия Пронин.}
    
\textsl{"--* У вас оружие есть?}"---  спросил  человек
в черном пальто.

\textsl{"--* Нет,}"---  сказал Пронин.
    
\textsl{"--* Сядьте сюда,}"---  сказал человек в  
    черном пальто, указывая Пронину на стул.
    Пронин сел.
     
\textsl{"--* А вы,}"---  сказал человек в черном 
    пальто, обращаясь к Ирине,\textsl{"--- наденьте ваше 
    пальто. Вам придется с нами поехать.}
    
\textsl{"--* Зачем?}"---  сказал Ирина.
    
    Человек в черном пальто не ответил.
    
\textsl{"--* Мне нужно переодеться,}"---  сказала 
    Ирина.
    
\textsl{"--* Нет,}"---  сказал человек в черном 
    пальто.
    
\textsl{"--* Но мне нужно  еще кое-что на себя 
    надеть,}"---  сказала Ирина.
    
\textsl{"--* Нет,}"---   сказал человек в черном 
    пальто.
    
    Ирина молча надела свою шубку.
    
\textsl{"--* Прощайте,}"---  сказала она Пронину.
    
\textsl{"--* Разговоры запрещены,}"---  сказал человек
в черном пальто.

\textsl{"--* А мне тоже ехать с  вами?}"---   спросил
Пронин.

\textsl{"--* Да,}"---   сказал человек в черном пальто.\textsl{"--- Одевайтесь.}

    Пронин встал,  снял с вешалки свое 
    пальто и шляпу, оделся и сказал:
    
\textsl{"--* Ну, я готов.}
    
\textsl{"--* Идемте,}"---   сказал  человек  в черном
пальто.

    Низшие чины и дворник застучали 
    подметками.
     
    Все вышли в коридор.
    
    Человек  в  черном  пальто  запер дверь
Ирининой комнаты и запечатал ее двумя бурыми
печатями.

\textsl{"--* Даешь на улицу,}"---  сказал он.
    
    И все вышли из квартиры, громко хлопнув
наружной дверью.

\begin{flushright}
    1940~г.
\end{flushright}