Фаол сказал: <<Мы грешим и творим добро 
вслепую. Один стряпчий ехал на велосипеде и 
вдруг, доехав до Казанского Собора, исчез. 
Знает ли он, что дано было сотворить ему:  
добро или зло? Или такой случай один артист 
купил себе шубу и якобы сотворил добро той 
старушке, которая, нуждаясь, продавала эту 
шубу, но зато другой старушке, а именно 
своей матери, которая жила у артиста и 
обыкновенно спала в прихожей, где артист 
вешал свою новую шубу, он сотворил по всей 
видимости зло, ибо от новой шубы столь 
невыносимо пахло каким"=то формалином и нафталином, 
что старушка, мать того артиста, однажды не 
смогла проснуться и умерла. Или еще так 
один графолог надрызгался водкой и натворил 
такое, что тут, пожалуй, и сам полковник 
Дибич не разобрал бы, что хорошо, а что плохо. 
Грех от добра отличить очень трудно>>.

Мышин, задумавшись над словами Фаола, упал со стула.

"--* Хо"=хо,"--- сказал он, лежа на полу,"--- 
че"=че.

Фаол продолжал <<Возьмем любовь. Будто 
хорошо, а будто и плохо. С одной стороны,
сказано возлюби, а, с другой стороны, 
сказано: не балуй. Может, лучше вовсе не 
возлюбить? А сказано: возлюби. А возлюбишь"--- 
набалуешь. Что делать?  Может возлюбить, да не
так?  Тогда зачем же у всех народов одним  и
тем же словом изображается возлюбить и так и
не так?  Вот  один  артист любил свою мать и
одну молоденькую полненькую девицу.  И любил
он их разными способами.  И  отдавал  девице
большую  часть своего заработка.  Мать  
частенько голодала, а девица пила и ела за 
троих. Мать артиста  жила в прихожей на полу, а
девица имела в своем  распоряжении две 
хорошие комнаты. У девицы было  четыре пальто, а
у матери одно. И вот артист взял у своей 
матери это одно пальто и перешил из него 
девице юбку. Наконец, с девицей артист  
баловался, а со своей матерью"--- не баловался  и
любил ее чистой любовью.  Но смерти матери 
артист побаивался, а смерти девицы"--- артист не
побаивался. И когда умерла мать, артист 
плакал, а когда девица вывалилась из окна и 
тоже умерла, артист не  плакал  и  завел  себе
другую девицу.  Выходит,  что  мать ценится,
как уники, вроде редкой марки, которую 
нельзя заменить другой>>.

"--* Шо"=шо,"--- сказал Мышин, лежа на полу."--- 
Хо"=хо.

Фаол продолжал: 
    
<<И это  называется чистая любовь!  Добро
ли такая  любовь?  А  если  нет,  то  как же
возлюбить? Одна мать любила  своего ребенка.
Этому ребенку  было  два  с  половиной года.
Мать  носила его в сад и сажала на  песочек.
Туда  же  приносили детей и  другие  матери.
Иногда на  песочке  накапливалось  до сорока
маленьких детей.  И  вот однажды в  этот сад
ворвалась  бешеная собака,  кинулась прямо к
детям и начала их кусать.  Матери с  воплями
кинулись к  своим детям,  в том числе и наша
мать. Она, жертвуя собой, подскочила к 
собаке и вырвала у нее из пасти,  как  ей  
казалось,  своего ребенка.  Но, вырвав  ребенка,
она увидела, что это не ее ребенок,  и  мать
кинула его обратно собаке, чтобы схватить  и
спасти  от  смерти  лежащего  тут  же  рядом
своего ребенка.  Кто ответит мне:  согрешила
ли она или сотворила добро?>>

"--* Сю"=сю,"--- сказал Мышин,  ворочаясь на
полу.

Фаол продолжал: <<Грешит ли камень? Грешит
ли дерево? Грешит ли зверь? Или грешит 
только один человек?>>

"--* Млям"=млям,"--- сказал Мышин, 
прислушиваясь к словам Фаола,"--- шуп"=шуп.

Фаол продолжал: <<Если грешит только один
человек, то значит, все грехи мира находятся
в самом человеке. Грех не входит в человека,
а только выходитиз него. Подобно пище: 
человек съедает  хорошее,  а выбрасывает из
себя нехорошее.  В мире  нет  ничего  нехорошего,
только то, что прошло сквозь человека, может
стать нехорошим>>.

"--* Умняф,"--- сказал Мышин, стараясь 
приподняться с пола.

Фаол продолжал: <<Вот я говорил о  любви,
я говорил  о  тех состояниях наших,  которые
называются одним словом ,,любовь''.  Ошибка ли
это языка, или все эти состояния едины?
Любовь матери к ребенку,  любовь сына к матери
и любовь мужчины к женщине"--- быть может, это
все одна любовь?>>

"--* Определенно,"--- сказал Мышин, кивая головой.

Фаол сказал:  <<Да, я думаю, что сущность
любви не меняется от того,  кто кого  любит.
Каждому человеку отпущена известная величина
любви.  И  каждый  человек ищет,  куда бы ее
приложить, не скидывая своих фюзеляжек. 
Раскрытие тайн перестановок  и  мелких  свойств
нашей души, подобной мешку опилок\dots>>

"--* Хвать!"--- крикнул Мышин,  вскакивая с
пола."--- Сгинь!

И Фаол рассыпался, как плохой сахар.

\hspace{10cm}1940
